\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\usepackage{textcomp} % to avoid warning of undefined font of code

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81} 
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links} % to paint links

\author{Hilton Fernandes}
\title{{\em Benchmarks} de estruturas de repetição\\
       {\sl Estudo de C++}
      }

\lstset{language = C++,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
       }
       
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}% Listing -> Algorithm
\renewcommand{\lstlistlistingname}{Lista de \lstlistingname{s}}% List of Listings -> List of Algorithms

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\section{Agenda}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Motivação
        \item Para que medir desempenho ?
        \item {\em Lies, damn lies, filthy lies, and benchmarks}
        \item {\em Microbenchmarks}
        \item Compiladores atuais
        \item Computador moderno
        \item Estruturas de repetição, ou {\em loops}, em C++
        \item Estrutura do {\em benchmark}
        \item Resultados do {\em benchmark}
        \item Conclusão e futuros trabalhos
        \item Referências
    \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item Existem muitas ``novidades'' na linguagem de
            programação C++. E mais vem chegando, a cada três anos, pelo
            menos.
        \item Os programadores são muito estimulados pelos proponentes
            dos novos recursos a deixarem de lado os recursos antigos.
        \item Esta motivação muitas vezes faz surgir ``folclores'',
            concepções que precisam ser discutidos, como na série
            {\em Mythbusters}.
            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.3]{img/MythBusters.jpg}
                \caption{MythBusters $\copyright$ Discovery Channel}
            \end{figure}

    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Motivação}

\begin{frame}{Motivação}
    \begin{itemize}
        \item Este vídeo discutirá os resultados dos testes de
            desempenho, ou {\em benchmarks} de várias técnicas para
            se criar em C++ estruturas de repetição, ou ``laços'',
            ou {\em loops}.

        \item Haverá também discussão de como interpretar os
            resultados obtidos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Para que medir desempenho ?}

\begin{frame}{Para que medir desempenho ?}
    \begin{itemize}
        \item Por pelo menos duas razões: {\em need for speed} e
            projeto de soluções.
        \item {\em Need for speed} é a necessidade que as pessoas,
            principalmente se técnicos ou {\em nerds}, têm de
            dispositivos e programas cada vez mais rápidos
            \begin{itemize}
                \item Esta expressão saiu do filme {\em Top Gun}
                    diretamente para o mundo dos vídeojogos:
                    {\em Need for Speed} é toda uma série de
                    jogos de corrida.

            \end{itemize}

        \item Para que possa conceber uma solução técnica, é
            importante saber várias características técnicas
            dela -- uma das quais é o desempenho.

    \end{itemize}

\end{frame}

\section{{\em Lies, damn lies, filthy lies, and benchmarks}}

\begin{frame}{{\em Lies, damn lies, filthy lies, and benchmarks}}
    \begin{itemize}
        \item A palavra {\em benchmark} vem da topografia e significa
            ``referência de nível''.
            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.2]
                    {img/referencia-de-nivel-768x576.jpg}
                \caption{Referência de nível do IBGE}
            \end{figure}

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{{\em Lies, damn lies, filthy lies, and benchmarks}
(cont.)}
    \begin{itemize}
        \item Ela significa um ponto com altura oficial e
            seguramente definida, que pode ser usado como ponto de
            referência para se fazer um levantamento topográfico.
        \item Em computação, seu significado é mais próximo de
            medida de desempenho.
        \item O problema é que é difícil medir o desempenho de
            criações tecnológicas tão flexíveis quanto processadores,
            linguagens de programação e aplicativos sofisticados.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{{\em Lies, damn lies, filthy lies, and benchmarks}
(cont.)}
    \begin{itemize}
        \item Por isso a expressão jocosa do título.
        \item Em tradução livre, pode ser entendida como ``Mentiras,
            mentiras malditas, mentiras sujas e {\em benchmarks}''.

        \item Ou seja: {\em benchmarks} podem ser extremamente
            enganosos, apesar de muito necessários.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{{\em Microbenchmarks}}

\begin{frame}{\em Microbenchmarks}

\begin{itemize}
    \item Uma ideia que parece promissora é tentar estabelecer
        o desempenho (ou {\em performance}) dos elementos de
        um programa.

    \item Por exemplo, os laços, ou {\em loops}, que constituem
        o coração de um programa, que em geral é usado para
        fazer coisas repetitivas.

    \item Estes são os chamados {\em microbenchmarks} que tentam
        colocar um programa no microscópio.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ {\em Microbenchmarks (cont.)} }

\begin{itemize}
    \item É exatamente este o objetivo desta apresentação.

    \item Mas há que se tomar alguns cuidados.

        O que vai ser discutido a seguir.
\end{itemize}

\end{frame}

\section{Compiladores atuais}

\begin{frame}[fragile]{Compiladores atuais}
\label{sec:Compilers}

\begin{itemize}
    \item Um obstáculo a avaliar uma operação {\em no microscópio}
        são os compiladoras atuais, que a cada dia entendem
        melhor as linguagens de programação, na busca de
        traduzirem melhor os programas para a linguagem de máquina.

    \item Por exemplo, caso se faça um trecho de programa muito
        simples para calcular o tempo que leva para executar uma
        soma, como por exemplo

\begin{lstlisting}[numbers=none]
    double d = 0;
    for (int i = 0; i < 1000; i++) {
        d += i;
    }
\end{lstlisting}

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Compiladores atuais ({\em cont.})}

\begin{itemize}
    \item Esse trecho de programa pode ser transformado simplesmente
        em

\begin{lstlisting}[numbers=none]
    double d = 499500.0;
\end{lstlisting}

        por que o compilador conseguiu avaliar toda expressão e
        concluir que todo o laço {\tt for} somava constantes à
        variável {\tt d}.

    \item Então, ele efetuou essa operação
        {\em em tempo de compilação} e simplesmente transferiu o
        valor para {\tt d}.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Compiladores atuais ({\em cont.})}

\begin{itemize}
    \item Em outras palavras, quando se faz um pequeno programa
        para avaliar o desempenho de um elemento da linguagem
        é preciso evitar que esse pequeno trecho seja todo
        {\em otimizado} em um trecho muito menor.

\end{itemize}

\end{frame}

\section{Computador moderno}

\begin{frame}{Computador moderno}

\begin{itemize}
    \item Os computadores modernos também têm seus truques para
        acelerar a computação:
        \begin{itemize}
            \item {\em pipelines} (literalmente ``linhas de montagem'')
                de instrução;
            \item {\em prefetching} ou avaliação de resultados
                antes mesmo que o trecho de program correspondente
                seja executado;
            \em {\em caching}, ou armazenamento de informações em
                memórias mais rápidas.
            \item etc.
        \end{itemize}

    \item Estes recursos devem ser considerados nas análises de
        desempenho dos {\em benchmarks}.

\end{itemize}

\end{frame}

\section{Estruturas de repetição, ou {\em loops}, em C++}

\begin{frame}{Estruturas de repetição, ou {\em loops}, em C++}

\begin{itemize}
    \item Um dos elementos mais importantes das linguagens de
        programação são suas estruturas de repetição, ou {\em loops}.

    \item Afinal de contas, programas de computadores são muitas
        vezes feitos para efetuar tarefas repetitivas.

    \item Em C++ há um número razoável de estruturas de repetição:
        {\tt for}, {\tt while}, {\tt std::accumulate} e
        {\tt std::reduce}, entre outras.

    \item E várias destas estruturas têm variações bastante razoáveis.

    \item Em outras palavras, C++ é uma linguagem muito rica e
        poderosa.

\end{itemize}

\end{frame}

\section{Estrutura do {\em benchmark}}

\begin{frame}{Estrutura do {\em benchmark}}
    \begin{itemize}
        \item Todos sistemas operacionais atuais são {\em multitarefa}
            e têm serviços (ou {\em daemons}), programas, que estão
            frequentemente deixando a inatividade para tomar conta
            dos recursos de processamento do computador.
        \item Assim, toda medida de tempo de processamento se torna
            variável -- um trecho de um programa pode ou não ser
            interrompido pelo sistema operacional para dar lugar
            a outro programa.
        \item Para minorar esse efeito serão tomadas várias medidas
            do mesmo trecho de programa e será calculada sua
            {\bf média aritmética}. Para avaliar o quanto as medidas
            individuais diferem da média será calculada sua variação,
            ou {\bf variância}.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Estrutura do {\em benchmark }({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item A variância mede o quadrado da diferença entre a média
            e os valores iniciais. Por isso, será usada sua raiz
            quadrada, chamada {\bf desvio padrão}.

        \item E para colocar o desvio padrão em relação à média,
            será feita a divisão do desvio padrão pela média, o que
            é chamado {\bf coeficiente de variação}.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Estrutura do {\em benchmark }({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Usando fórmulas, para esclarecer.
        \item Considere-se que as $n$ medidas são
            $x_1$, $x_2$, $\ldots{}$, $x_n$.
        \item Estima-se sua média aritmética como
             ${\bar{x}} = \frac{x_1 + x_2 + \ldots{} + x_n}{n}$.

             Ou, mais concisamente, como
             ${\bar{x}} = \frac{\sum_1^n x_i}{n}$.

        \item Estima-se a variância como
            $s^2_x = \frac{\sum_1^n ({\bar{x}} - x_i)^2}{n}$.

        \item O desvio padrão é estimado como
            $s_x = \sqrt{s_x^2}$.

        \item O coeficiente de variação é estimado como
            $CoV_x = 100 \times \frac{s_x}{ {\bar{x}} }$.

    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Estrutura do {\em benchmark }({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Tenta-se avaliar o tempo médio de uma estrutura de
            repetição. Infelizmente, como comentado no item
            {\bf \nameref{sec:Compilers} }
            não pode ser usada uma expressão muito simples.
        \item Então, será usada a expressão de somar um número
            elevado de elementos de um vetor, gerados de modo
            pseudo-aleatório.
    \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Estrutura do {\em benchmark }({\em cont.}) }
\begin{itemize}
    \item Isto é feito no trecho
        \lstinputlisting[caption = Criação dos dados,
            firstline=221,lastline=230,firstnumber=221]
            {../src/benchmarkloops.cpp}

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{ Estrutura do {\em benchmark }({\em cont.}) }
\begin{itemize}
    \item Nas linhas $222$--$224$ do trecho mostrado no
        {\em slide} anterior é definida a {\bf semente} do gerador
        de números aleatórios;
    \item Na linha $225$ é construído o gerador $e2$, seguindo o
        algoritmo {\tt mt19937} da biblioteca padrão do C++;
    \item Esse gerador é usado na distribuição {\tt normal\_distrib},
        que tem $0.0$ como média, e $100 \ 000$ como desvio padrão;
    \item Finalmente, nas linhas $228$--$230$ o vetor {\tt data} é
        inicializado com $1000 \times 1000 = 1 $ milhão de valores
        gerados por {\tt normal\_dist}.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Referências}
    \begin{thebibliography}{99}
        \bibitem{RTOS_Scheduler}
            José Morais,
            {\em RTOS: Conhecendo o Scheduler e Tarefas - Embarcados}\\
            \url{https://www.embarcados.com.br/rtos-scheduler-e-tarefas/}\\
            Visitado em 03/05/2021
                        
    \end{thebibliography}

\end{frame}


\end{document}
